\documentclass[annotation,specification,times]{itmo-student-thesis}
\usepackage{tikz}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{placeins}
\graphicspath{{images/}}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{filecontents}

\addbibresource{bachelor-thesis.bib}

\begin{document}
	
	\studygroup{M3436}
	\title{Разработка параллельного алгоритма недоминирующей \\ сортировки}
    \author{Ким Анатолий Валерьевич}{Ким А.В.}
    \supervisor{Буздалов Максим Викторович}{Буздалов М.В.}{канд. техн. наук}{доцент кафедры КТ}
	\publishyear{2017}
    \finishdate{31}{мая}{2017}

    % Здесь должны быть даты (сдача, защита)

    %%% Техническое задание и исходные данные к работе
    \technicalspec{В рамках данной работы требуется разработать эффективный параллельный алгоритм недоминирующей сортировки.
    Алгоритм должен выдавать корректные результаты при любых входных данных.
    Также необходимо продемонстрировать эффективность реализации алгоритма в сравнении с существующими решениями.}

    %%% Содержание выпускной квалификационной работы (перечень подлежащих разработке вопросов)
    \plannedcontents{\begin{enumerate}
    \item обзор предметной области;
    \item анализ существующих алгоритмов;
    \item разработка параллельного алгоритма недоминирующей сортировки;
    \item доказательство эффективности, сравнительный анализ.
    \end{enumerate}}

    %%% Исходные материалы и пособия 
    \plannedsources{\begin{enumerate}
    \item Fortin F., Grenier S., Parizeau M. Generalizing the Improved Run-time Complexity Algorithm for Non-dominated Sorting
          // Proceeding of the Fifteenth Annual Conference on Genetic and Evolutionary Computation Conference. — ACM, 2013. — С. 615–622.
    \item Buzdalov M., Shalyto A. A Provably Asymptotically Fast Version of the Generalized Jensen Algorithm for Non-Dominated Sorting
          // International Conference on Parallel Problem Solving from Nature. — 2014. — С. 528–537.
    \end{enumerate}}

    %%% Календарный план
    \addstage{Ознакомление с предметной областью}{12.2016}
    \addstage{Изучение алгоритмов <<Разделяй и властвуй>>}{01.2017}
    \addstage{Реализация прототипа параллельного алгоритма}{02.2017}
    \addstage{Оптимизация полученного решения}{03.2017}
    \addstage{Экспериментальное исследование}{04.2017}
    \addstage{Написание пояснительной записки}{05.2017}

    %%% Цель исследования
    \researchaim{Целью данной работы является получение эффективного параллельного алгоритма 
                 недоминирующей сортировки на основе имеющихся решений.}

    %%% Задачи, решаемые в ВКР
    \researchtargets{\begin{enumerate}
        \item обзор предметной области;
        \item анализ существующих алгоритмов;
        \item разработка параллельного алгоритма;
        \item исследование эффективности полученного решения.
    \end{enumerate}}

    %%% Использование современных пакетов компьютерных программ и технологий
    \advancedtechnologyusage{Алгоритм был разработан на языке программирования Java.}

    %%% Краткая характеристика полученных результатов 
    \researchsummary{Разработана параллельная версия алгоритма недоминирующей сортировки.
    Алгоритм демонстрирует улучшение времени работы на больших размерах входных данных.}

    %%% Гранты, полученные при выполнении работы 
    \researchfunding{Отсутствуют.}

    %%% Наличие публикаций и выступлений на конференциях по теме выпускной работы
    \researchpublications{Отсутствуют.}
	
	%% Эта команда генерирует титульный лист и аннотацию.
    \maketitle{Бакалавр}

	%% Оглавление
	\tableofcontents
	
    \input{chapters/intro.tex}
	
    \input{chapters/chapter-1.tex}
    \input{chapters/chapter-2.tex}
	%\input{chapters/chapter-3.tex}
	
	%\input{chapters/conclusion.tex}
	
    \printmainbibliography
	%% После этой команды chapter будет генерировать приложения, нумерованные русскими буквами.
	%% \startappendices из старого стилевика будет делать то же самое
	%\appendix
	
\end{document}
